港府反擊美國改變不了現實 香港民意研究所副行政總裁 - 鍾劍華

全文

港府反擊美國改變不了現實
香港民意研究所副行政總裁 - 鍾劍華

美國總統特朗普宣佈了一系列針對中國的制裁措施，對於香港在國安法壓境的情況下，他的制裁方案也說會取消過去對香港的優惠待遇。

這是一個很有趣，也很令人傷感的現象。北京當局一而再，再而三破壞一國兩制，摧毀港人治港，但口頭上他們卻說這是要捍衞一國兩制。但在歐盟、日本、台灣、美國這些民選政府眼裏，。。。。。。。。。。。。

李柱銘先生說，如果北京當局有權直接制訂法例，又在香港執法，那就不是一國兩制了。他的解讀，其實就是最基本的，也是一國兩制。。。。。。。。。。。。

1997年後的一國兩制安排目的很簡單，就是要令香港保留一個與國內不同的制度，防止中央政府及其他內地部門干預香港內務；《基本法》就是。。。。。。。。。。。。。。

23年來，北京當局隨意扭曲《基本法》，其實是改變了一國兩制的初心。中聯辦不斷加強對香港內務的干預；京官一時就說要先搞好經濟，另一時就說要反恐，今日就。。。。。。。。。。。

北京直接介入只是一錯再錯

正因為說服不了港人，才會令過去一年的抗爭運動難以平息。北京放縱甚至指導警暴，意圖以暴力壓服反抗及追究官員責任的訴求，可說是產生不了效果。香港人心知肚明，如果警暴及官員問責這些死結不解開，所有其他問題都難以解決。北京。。。。。。。。。。。。。。。

。。。。。。。。。。。。。。。。北京當局在香港人心這條戰線上連番敗北，在特區新時代土生土長的年輕一代，比殖民地世代更厭惡這個自命偉大的祖國。說「不介意留島不留人」，只是阿Q式「精神勝利法」的當代演繹而已。

美國對香港的制裁會構成多大損害，還需看執行細節才可以計算得清楚。損害肯定是有的，不會因為特首高官打腫自己塊面呃自己，說對香港的優惠「不是別人賜予」這些幼稚話就變成沒有任何損害。。。。。。。。。。。。。

所謂「留島不留人」留下的，肯定就不是原本在設計一國兩制、港人治港方案時想要保留的那個香港了。北京當局說多一百次、一千次、一萬次只有如此才會「令一個兩制行穩致遠」，或者說甚麼「。。。。。。。。。。」。。。。。。。。。。。。。。。。問題關鍵是當權的是不是有足夠的智慧。雖然不得不承認，有這種智慧的可能性真的很低。美國國務卿可能已經看穿了這一點。

鍾劍華
香港民意研究所副行政總裁